**陸軍中野學校**（[日語](../Page/日語.md "wikilink")：）設校時期1938年-1945年，以情報工作與防諜、宣傳、謀略等秘密作戰相關事務為訓練教育目標的舊[大日本帝國陸軍](../Page/大日本帝國陸軍.md "wikilink")[學校](../Page/學校.md "wikilink")，現已廢止。校址在[東京](../Page/東京.md "wikilink")[中野車站前](../Page/中野.md "wikilink")，日軍大陸情報特工挺進聯隊，簡稱：**大陸挺進隊、中野聯隊**，部隊代號是**東部第33部隊**。

## 沿革

前身是[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")13年(1938年)作為情報學校開校的「**後方勤務要員養成所**」，这座被日本老兵称作“007老窝”的日本间谍学校当时在东京的中野区，當時校址秘密設於[東京](../Page/東京.md "wikilink")[九段](../Page/九段.md "wikilink")(地名)[愛國婦女會的別棟館舍內](../Page/愛國婦女會.md "wikilink")，直屬[陸軍大臣管轄](../Page/陸軍大臣.md "wikilink")。校門招牌掛稱「陸軍省通信研究所」偽飾，在軍部內以秘匿名稱「軍事調查部」或「東部第33部隊」來稱呼，禁止用真實校名。教職員及學生不得著軍服、放棄個人真名使用假名。

昭和15年(1940年)改組為「陸軍中野學校」，校地遷移至東京中野車站前，仍屬[陸軍大臣管轄](../Page/陸軍大臣.md "wikilink")。

昭和17年(1942年)轉由參謀本部管轄。隨著[第二次世界大戰末期美軍大舉空襲日本](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，中野學校也疏散至[群馬縣](../Page/群馬縣.md "wikilink")[富岡町](../Page/富岡町.md "wikilink")。

中野學校一開始是諜報特工技術學校，[太平洋戰爭爆發後](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")，為因應戰況需要，昭和19年(1944年)在[靜岡縣盤田郡設置二俁分校](../Page/靜岡縣.md "wikilink")，傳授[游擊戰技術](../Page/游擊戰.md "wikilink")，因此逐漸轉型為滲透敵後偽裝特工游擊戰學校。二次大戰結束後，據信有不少中野學校畢業學員在二次大戰後，投入了[東南亞國家的獨立戰爭](../Page/東南亞.md "wikilink")。

在1945年日本投降後，於[菲律賓叢林中](../Page/菲律賓.md "wikilink")，因未收到投降命令，持續游擊近三十年的傳奇老兵─日本陸軍少尉[小野田寬郎也是中野學校畢業特工小隊長](../Page/小野田寬郎.md "wikilink")。

在《侵華日軍便衣特工隊揭密》中，根據日軍遺落戰場日記手冊,日文資料對該部隊的描寫：

　　“他們先是進攻長沙，任務是潛入中國部隊後方，攪亂中國的防線，為攻擊部隊擔當先鋒尖兵，並打開通道。開始時，他們穿中國軍服混進中國部隊里，還故意穿著不整，裝出疲憊不堪的樣子，無論怎麼看都跟中國兵一樣。有時又扮成難民混入人流，向中國守軍背後穿插。侵佔長沙後，“大陸挺進隊”的老巢就安在長沙。他們的宿舍完全像是中國兵營，床上、牆上掛的，都是中國的槍支和物品，隨時可以化裝出發；只有在整隊離營時，他們才會敬上一個標準的日式軍禮，然後就完全像中國軍隊或者難民一樣活動了。

有一次在湘西，“大陆挺进队”前去袭击中国后方的机场，经过一座铁桥时，简直就像偷袭汨罗江浮桥的重演：中国守军还以为是自己人，满面笑容地打着招呼为他们送行。而装扮成中国兵的日军特工队员举枪偷袭时，中国士兵还没明白过来、還不知不覺，莫名其妙就陷入了死亡之灾。

二戰結束後，校地轉移為[警察大學校等警察學校使用](../Page/警察大學校.md "wikilink")，近來警察學校遷移他處，校址目前荒置。

## 歷代校長

  - [北島卓美](../Page/北島卓美.md "wikilink") 少將（1940年8月1日 -）
  - （兼）[田中隆吉](../Page/田中隆吉.md "wikilink") 少將（1941年6月28日 -）
  - [川俣雄人](../Page/川俣雄人.md "wikilink") 少將（1941年10月15日 -）
  - [山本敏](../Page/山本敏.md "wikilink") 少將（1945年3月9日 - 閉校）

## 教官

  - 武術教官

<!-- end list -->

  - [藤田西湖](../Page/藤田西湖.md "wikilink")(藤田西湖)

## 著名校友

  - [小野田寬郎](../Page/小野田寬郎.md "wikilink")

## 翻拍電影

『陸軍中野學校系列』全五集，[大映電影公司製作](../Page/大映.md "wikilink")，[市川雷藏主演](../Page/市川雷藏.md "wikilink")。

  - [陸軍中野學校](../Page/陸軍中野學校_\(電影\).md "wikilink")（1966年）
  - [陸軍中野學校 雲一號指令](../Page/陸軍中野學校_雲一號指令.md "wikilink")（1966年）
  - [陸軍中野學校 龍三號指令](../Page/陸軍中野學校_龍三號指令.md "wikilink")（1967年）
  - [陸軍中野學校 密命](../Page/陸軍中野學校_密命.md "wikilink")（1967年）
  - [陸軍中野學校 開戰前夜](../Page/陸軍中野學校_開戰前夜.md "wikilink")（1968年）

## 參考文獻

  - 斎藤充功　『陸軍中野学校の真実　諜報員たちの戦後』[角川書店](../Page/角川書店.md "wikilink")、2005年
    同文庫、2008年
  - 斎藤充功　『陸軍中野学校　情報戦士たちの肖像』　[平凡社新書](../Page/平凡社.md "wikilink")335 、2006年
  - 畠山清行、保阪正康編 『陸軍中野学校終戦秘史』　新潮文庫、2004年
  - 畠山清行、[保阪正康編](../Page/保阪正康.md "wikilink") 『秘録陸軍中野学校』
    [新潮文庫](../Page/新潮文庫.md "wikilink") 2003年
  - 加藤正夫　『陸軍中野学校 秘密戦士の実態』光人社、2001年　同文庫、2006年　
  - 加藤正夫　『陸軍中野学校の全貌』展転社、1998年。
  - [揭秘幽靈日軍“大陸挺進隊”中野特工情報聯隊](http://www.chinesedailyusa.com/article/article-c123173.aspx)

## 外部連結

  - [陸軍中野学校-NAVERまとめ](http://matome.naver.jp/odai/2138721759448305801)

[Category:日本陸軍教育機關](../Category/日本陸軍教育機關.md "wikilink")
[Category:東京都已不存在的建築物](../Category/東京都已不存在的建築物.md "wikilink")
[Category:中野區歷史](../Category/中野區歷史.md "wikilink")